// v16/src/data/info/song-dao/song_dao_lop_3_info.ts
import { LessonInfoData } from '../lessonInfoTypes';

export const songDaoLop3UnitInfoData: Record<string, LessonInfoData> = {
  "songdao_unit30_info": { 
    lessonName: "Bài 30 : CON NGƯỜI LÀ HÌNH ẢNH THIÊN CHÚA",
    wordOfGod: "“Anh em đã mặc lấy con người mới, con người hằng được đổi mới theo hình ảnh Đấng Tạo Hoá, để được ơn thông hiểu”",
    wordOfGodCitation: "(Cl 3,10)",
    questionsAndAnswers: [
      { 
        question: "Tại sao con người là hình ảnh Thiên Chúa ?", 
        answer: "Vì Thiên Chúa đã tạo dựng con người giống hình ảnh Người, ban cho có linh hồn thiêng liêng, có trí tuệ và ý chí tự do. Cho nên ngay từ trong lòng mẹ, con người đã hướng về sự thiện đích thực và hạnh phúc muôn đời." 
      },
      { 
        question: "Con người có giữ được nguyên vẹn hình ảnh Thiên Chúa nơi mình không ?", 
        answer: "Không, tội lỗi đã làm tổn thương hình ảnh ấy nơi con người, khiến họ dễ hướng về điều xấu và dễ bị sai lầm."
      },
      {
        question: "Chúa Ki-tô đã làm gì để phục hồi hình ảnh Thiên Chúa nơi con người ?",
        answer: "Chúa Ki-tô đã chết và sống lại để phục hồi hình ảnh ấy cho những ai tin vào Người và sống như môn đệ Người."
      },
      {
        question: "Sống như môn đệ Chúa Ki-tô là thế nào ?",
        answer: "Là thực hiện tinh thần bài giảng trên núi được gồm tóm trong các mối phúc thật."
      },
      {
        question: "Tám mối phúc thật nhắc ta điều gì ?",
        answer: "Tám mối phúc thật nhắc ta nhớ rằng hạnh phúc đích thật và cuối cùng của con người là Thiên Chúa. Các mối phúc là tiêu chuẩn để đánh giá và hướng dẫn đời sống Ki-tô hữu."
      }
    ]
  },
  "songdao_unit31_info": {
    lessonName: "Bài 31 : TỰ DO CỦA CON NGƯỜI",
    wordOfGod: "“Quả thế, thưa anh em, anh em đã được gọi để hưởng tự do. Có điều là đừng lợi dụng tự do để sống theo tính xác thịt, nhưng hãy lấy đức mến mà phục vụ lẫn nhau”",
    wordOfGodCitation: "(Gl 5, 13)",
    questionsAndAnswers: [
      { 
        question: "Tự do là gì ?", 
        answer: "Tự do là khả năng chọn lựa, nhờ đó mà con người có thể cân nhắc, quyết định và chịu trách nhiệm về các hành vi của mình."
      },
      { 
        question: "Con người có thể lạm dụng tự do của mình để làm điều xấu không ?", 
        answer: "Con người có thể lạm dụng tự do để chối bỏ tình yêu Thiên Chúa và khi đó trở thành nô lệ tội lỗi." 
      },
      {
        question: "Có những trường hợp nào ta được giảm bớt trách nhiệm hoặc không bị qui trách nhiệm ?",
        answer: "Có ba trường hợp này :\n- Một là do không biết,\n- Hai là do bị ép buộc,\n- Ba là do sợ hãi."
      },
      {
        question: "Ân sủng của Thiên Chúa có làm mất tự do con người không ?",
        answer: "Ân sủng chẳng những không làm mất tự do của con người, mà còn tăng thêm tự do nội tâm. Nhờ ân sủng, Chúa Thánh thần giáo dục con người trở thành những cộng tác viên đắc lực của Người."
      },
    ]
  },
  "songdao_unit32_info": {
    lessonName: "Bài 32 : TRÁCH NHIỆM LUÂN LÝ",
    wordOfGod: "“Các người chết được xét xử tùy theo việc họ đã làm chiếu theo những gì đã được ghi chép trong sổ sách”",
    wordOfGodCitation: "(Kh 20,12)",
    questionsAndAnswers: [
      { 
        question: "Muốn đánh giá một hành vi là tốt hay xấu, nặng hay nhẹ, ta dựa vào đâu ?", 
        answer: "Ta dựa vào ba điểm này :\n- Một là điều ta chọn là tốt hay xấu,\n- Hai là ta nhắm mục đích tốt hay xấu,\n- Ba là những hoàn cảnh lúc ấy làm cho sự việc thành nặng hoặc nhẹ hơn."
      },
      { 
        question: "Mục đích ta nhắm ảnh hưởng đến việc ta làm như thế nào ?", 
        answer: "Một hành động tốt được làm vì mục đích xấu, sẽ trở thành xấu, và ngược lại, mục đích dù tốt đến đâu cũng không làm cho hành động xấu trở thành tốt, vì “mục đích không biện minh cho phương tiện”."
      },
      {
        question: "Hành vi tốt xấu của con người còn bị điều gì chi phối nữa không ?",
        answer: "Còn bị chi phối bởi bảy xúc cảm chính là : mừng, giận, buồn, sợ, yêu, ghét và ham muốn (Hỷ, nộ, ai, cụ, ái, ố, dục)."
      },
      {
        question: "Vậy ta phải làm gì đối với các xúc cảm của ta ?",
        answer: "Ta cần tập làm chủ và qui hướng các xúc cảm ấy đến những điều tốt."
      }
    ]
  }
};